憲政 法治 是財富 限權力保權利 人人自由做有價值事 古代視為犯上作亂 君王被挑戰底線

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] GDP或GNP價值,哪個代表國的經濟實力
時間 Mon Jun 1 12:39:46 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《gp3qo4vmp (忙~)》之銘言：
: 還是以大麥克理論,麥克越高,其國民消費能力越強?
: 到底哪一種數據,才能看出哪個國家有錢人很多
: 經濟象徵一國國力,經濟輸了,仗根本不用打
: 北韓只是喊好玩的,沒中國,北韓撐幾天就輸了~

經濟實力的所有算法都只是瞎子摸象, 而且會隨時代而變. GDP 等
數據是我們現在用的工具, 這種工具只是反映一種計算方式的結果
, 僅此而已.

要比喻的話, 就是那樣, 我告訴你一個人的體重, 身高, 體脂肪率
, 那你能否告訴我, 他是否健康? 過高脂肪當然不健康到哪裡, 但
除此之外的情況, 如果你要從這些數據去比較, 大概沒甚麼有益的
結論.

又說回我經常拿來翻舊賬的重商主義的時代.

在那個時代, 衡量一個國家的經濟力, 是看那個國家擁有多少的貴
金屬, 比方說, 黃金白銀. 擁有大量黃金白銀的國家就是富裕的國
家, 擁有黃金白銀少的國家, 就不被視為經濟強國. 貴金屬成為判
斷國力的標準.

而一個國家的國策, 如果能夠增加國家的黃金白銀儲備就可判斷為
正確的, 否則可視之為有問題.

當初是中世紀末期的貨幣商, 留意到一個基本原則「商人和一般人
的分別是, 商人拿到貨幣, 買進東西, 最後一定會賣出換回貨幣,
一般人卻是生產東西, 賣成貨幣, 然後再買回東西, 所以商人的財
富可以累積, 而一般人不行」.

那看起來很合理吧? 有錢的國家不是自然就會多金? 跟聰明人成績
就會好道理大概是差不多.

但重商主義的理論出現一個邏輯上的缺憾, 因為「無限量累積貴金
屬」根本就是自相矛盾的. 當貴金屬流入國家的時候, 國內貴金屬
的價格就會慢慢下降, 而外面貴金屬則會越來越罕有, 導致價格上
升, 這意味著, 越入口貴金屬, 貴金屬將會越難累積. 而會去到一
個臨界點, 也就是貴金屬喪失了流動, 因為這個經濟架構是鼓勵社
會盡量不去消費貴金屬.

結果, 不流動的商品就失去了經濟價值, 經濟反而蕭條然後停擺.

最終由阿當斯密打破了重商主義的理論, 也就是發展出自由市場主
義, 自由市場主義當中, 沒有任何一種商品有絕對的價值, 所有商
品的價值都是浮動的, 這意味著過去視之為「絕對價值」的黃金,
變成一種浮動價值. 這樣, 世界的經濟就不再視為「如何分割僅有
的黃金」的活動.

至此世界經濟才突破增長的瓶頸, 至於重商主義時代用黃金估算的
國力, 也被視為一直都有誤解, 也解釋了為何某些擁有大量黃金的
國家, 原來是外強中乾的原因.

雖然如此, 去到今天, 重商主義的靈魂還是不死的. 比方說, 東亞
國家基本上都極端重視自己的貿易順差, 並認為這往往反映了自己
國力和西方(多數是逆差)在消長, 但是, 這個想法豈不是跟重商主
義一樣?

有順差, 是因為有別的國家有逆差, 世界的順差和逆差加起來必然
地會變成零. 如果把順差當成國力的增長, 逆差當成國力的消耗,
這未免也是一種誤解. 而這種順差又轉化成東亞國家所自豪的「外
匯存底」, 用在外匯存底去架構經濟信心, 這其實不外乎另一種新
的重商主義理念.

今天的 GDP 用美金為基準, 基本上也不過是將所有的經濟活動換
算成美金的呎而已. 而這個呎, 又只能量度會在市場中有交易的東
西, 比方說, 我寫一篇文章, 並沒有在市場中有交易. 是否代表這
沒有意義?

今天我們說「能用錢去衡量」的東西, 過往在重商主義的時代也曾
經「不能用錢去衡量」, 同理今天也會有很多不能用錢去衡量的東
西, 未來可能能用錢去衡量, 比方說, 「家庭價值」, 「環境價值
」, 「文化價值」等有待開發的新經濟理論.

又或者, 當我們理解到黃金的價值只是一堆金屬的時候, 很可能未
來的價值是建基於能源, 也就是石油, 鈾, 直接用「焦耳」當貨幣
單位又未嘗不可?

所以, 任何時候這些經濟量度, 都只是一個參考的數據, 經濟好或
不好, 主要還是看你與經濟的關係. 那, 你看一件事就夠了, 你在
這個經濟當中, 想做到你想做的事情, 這個市場能為你提供了多少
的渠道和協助?

例如我想從香港去到新界, 而我又有一份月薪二萬港幣的工作, 基
本上我只要花費我一個月勞動力的「二千份之一」就可以「在一個
小時裡完成我想做的事情」.

複雜一點, 比方說我想出一本書, 我的月薪是二萬, 而因為我的市
場裡有出版商, 印刷商, 書店等整合, 整個成本是五千元, 那就是
說以我目前的生產力, 我可以一個月把四本書拿到市場販賣.

但如果我住在另外一個地方, 比方說在某個太平洋小島, 同樣是二
萬港幣的月薪, 我想出一本書可能就昂貴很多. 回收成本的可能性
也會低很多 (因為文化的差異, 人口的差異) , 這樣這裡的經濟便
不如香港了.

當我推出一本書, 在香港成功的可能性多於那太平洋小島, 那我可
以說, 對我而言(這是很重要的, 經濟的意義絕對是和個人相配),
香港的經濟優於該太平洋小島.

但倒過來說, 我的人生只希望採椰子和捕魚, 然後過著悠閒的生活
, 那該太平洋小島能做到這些的成本, 又比香港低得多了. 而且我
在香港要享受沒污染的空氣, 可能要花上很多成本去旅遊, 但在該
小島卻是本在永在的. 那, 我說太平洋小島的經濟價值優於香港,
也是不以為過.

所以經濟本身的優劣到頭來每人的根據不同, GDP 之所以有用, 是
因為美金是現在「世人公認的價值」.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
推 bluewzy:5000元可以出書？
→ chenglap:可以.
→ chenglap:不過沒記錯要讓渡一些權利給出版社.
推 MRZ:他說的是港幣五千,不是台幣五千喔
→ chenglap:這個價錢算合理吧, 但我還是不去付...
推 bluewzy:我知道是港幣5000，因為我想RMB5000出書也很難把
→ chenglap:真的是 5000, 我有朋友做出版社的, 你想出書我幫你問.
→ bluewzy:不想，純探討XD
→ chenglap:出書我想不難, 但賣出去應該很難.
推 KevinR:看八卦長知識... (誤)
推 bluewzy:突然想到香港沒書號這個東西吧，怪不得便宜
→ chenglap:書號是甚麼?
→ chenglap:ISBN? 有啊.
推 bluewzy:大陸的出版許可系統，書號就要2萬RMB起跳了吧
→ chenglap:二萬? 那太誇張了.
推 bluewzy:否則怎麼會有出版社靠倒賣書號來賺錢維持
推 ilikebulldog:地下經濟算不出來，很多國家地區帳面上難看，可日子
→ ilikebulldog:也沒難過到哪裡。
→ ilikebulldog:總經第一堂老師一定會講，而後面還會有一堆數學模型
→ ilikebulldog:可是這些也多是事後諸葛。
→ chenglap:所以 GDP 只是一個給股市看的數字而已.
推 Sarnux:好文推 中間講的很棒
推 Hartmann:推，好清楚的解說～
推 greatshiau:好文推
推 tcktck:推..解說的很棒

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] GDP或GNP價值,哪個代表國的經濟實力
時間 Tue Jun 2 11:19:35 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《bxdfhbh (bxdfhbh)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 這種統計的尺子，和重商主義的積攢財富，是完全不同的概念。
: GDP越高的，創造財富的能力越大，注意，是一年里新增的財富，而不是積攢的。

用重商主義為解釋, 並不是說 GDP 類似重商主義, 而是說, 過
往能衡量的財富是金銀, 換句話說是可屢積的, 人所公認的實
物財富. 而現在人類能夠體現的是「生產價值」, 但是這還是
有很多未顧及的地方, 一個基本的問題是, 很多時價值都是透
支「隱形成本」而獲得的.

一個社會, 可以透過所有勞動力長時間工作而變得更低廉 (比
方說一天工作十六小時) , 但這卻會透支社會成本, 包括治安
, 教育, 醫療, 這些無疑都是有價值的, 卻是難以衡量的.

這意味著的, 是這類經濟量度呎度本身的有限性, 除非有一天
人類對經濟能夠有完整的理解, 否則這種呎度永遠是有限的.
也因為如此, 這種呎度所提供的資料, 就僅有參考的價值, 而
不是有任何絕對意義.

倒過來說, 毫無疑問經濟活動才是經濟價值所在, 但這樣是否
代表重商主義的參考價值是零? 這個也不是, 經濟活動的興盛
導致了貴金屬的屢積, 這個觀察點從經驗主義的角度來說是成
立的.

一個富有的國家, 金銀會變多, 這是合乎經驗的. 所以我說,
重商主義是瞎子摸象. 你不能說他的觀察是錯的, 但他憑觀察
得出的推論卻是錯的.

而現在用 GDP 算的財富, 則是一切創造的價值. 但這個價值也
僅限於「能夠在全世界市場上有意義的價值」, 如果你要跟「
實物財富屢積」比較, 這種價值固然是比較廣泛的, 只是這也
無法反映一整個經濟.

況且目前 GDP 的計算方式基本上是無法將對市場有用, 但市場
上不售賣的東西 (例如社會穩定程度) 算上去的, 就算要算一個
價值上去, 那個價值本身也是根據有限.

但毫無疑問, 不在市場出現的價值對經濟還是很重要的, 所以
GDP 也是另一種瞎子摸象, 把所有市場價值算進去本身也一樣並
不能就此反映經濟實力.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
※ 編輯: chenglap 來自: ... (06/02 11:24)
推 panoply0921:就像會計數字有它侷限性一樣

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CHING
標題 Re: [問題] 清朝的亡國原因
時間 Sun Jul 6 11:20:40 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《godjohn (蜻蛉切．銘槍)》之銘言：
: 所以綜觀清朝的統治者似乎都沒有所謂『昏庸無道』的君王
: 反觀明朝，如正德、萬曆、天啟之流，在在都是屬於『亡國之君』
: 總覺得清朝只是運氣差了點，剛好碰上西方帝國主義的侵略
: 要是清朝跟明朝的時代對調，搞不好現在我們就是日本人了…

我們可以看一件事作比較, 那就是英國的大憲章.

做就日後英格蘭一切以後的歷史發展的大憲章. 是是在典型的
「亡國之君」約翰底下發生的, 約翰奪得王位不受人認同, 發
動對法戰爭也大敗, 和教皇的爭執結果是最破了門, 最後還是
要向教皇屈服.

結果最終引致的是貴族叛亂, 被迫簽署大憲章, 王權被大幅削
弱, 略為提升了當時根本無人重視的平民權利和自由. (為的
當然是牽制王權)

用現代的角度馬後砲看, 整件事反而步向一個良好的結果. 問
題正在於這處, 如果用中國的定義, 明君和昏君的分別, 就是
「控制力」上的分別, 明君做事會把所有事情放在自己的控制
和計算之下, 而昏君就是傾向失控. (至於荒淫無道, 我看只
要不荒淫到早死, 就和政治無關)

大憲章的事情讓我們看到, 皇帝並不是政治的全部, 而只是政
治的一部份, 無能的皇帝底下會生亂, 但所謂「亂」其實是有
能力的人根據現況去做皇帝不想做的事. 而這也是一種對外來
力量的反射基制.

至於被外族征服這件事, 則是最微妙的. 若我們說, 如果明朝
和清朝倒轉的話, 應該會被某外族(不指哪個)征服了, 這點我
們似乎有點倒果為因, 清朝之所以建立, 正是因為「外族征服
了明朝」, 而這個外族正是清朝本身.

就算我們要說那是本族也好, 看看清朝所做的屠殺, 以及那個
髮型, 很明顯是外族對漢人施加自己不想要的限制.

所以我們不能說, 清朝保護了漢人不受外族征服, 而是征服這
件事一早已發生. 倒過來說, 也是外族的侵略, 導致漢人可以
從清朝當中解放出來.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
推 MilchFlasche:分析得好！
推 Saspx:push
推 schooner45:推
→ schooner45:這可以收在精華區了 一方面精闢 二方面本題相當月經@@
推 andykingex:很棒的見解~推
推 np75:推
→ chenglap:老實說, 柏楊把清朝比明朝, 覺得清朝比明朝好得多.
→ chenglap:我覺得他是有心在影射蔣介石才故意寫得那麼偏袒.
→ chenglap:我覺得清朝其實不比明朝好, 只是不好的地方不同而已.
推 a40397577:push
推 chrischiu:清末的皇帝們對於國家將要滅亡已經到麻木不仁的地步
推 mete:大推 chenglap大的文總是讓人醍醐灌頂

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [空想] 明朝並沒有滅亡,而是跟清朝南北對立,一 …
時間 Sun May 15 23:02:55 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《asdf95 (雖是一片綠葉)》之銘言：
: ※ 引述《wansincere (無印良品)》之銘言：

剛好我今個學期就做了這方面的論文... 手上資料比較多, 可以分
享一下.

明代經濟無解的原因是當時明朝經濟觀念的問題, 再加上明朝政府
的架構產生的反作用. 事實上, 這些問題是由明政府自己的結構導
致比較大. 或者可以說, 一個國家是基於甚麼而昌, 最後也會基於
甚麼而忙.

先舉例子就是礦稅, 明史食貨志坑治篇, 一開就炮:
「徐達下山東近臣, 請開銀場. 太祖謂 "銀場之弊, 利於官者少,
損於民者多, 不可開. " , 其後, 有請開陝州銀礦者. 帝曰, 土
地所產, 有時而窮, 歲課成額, 徵銀無己. 言利之臣, 皆戕民之
賊也... 」巴啦巴啦.

對比西方的情況很有趣, 西方的瑞典大銅礦(Stora Kopparberg)是
就是當地人跑來挖, 慢慢發覺有利可圖之後, 就開始住在礦坑附近
只採礦. 慢慢發展成瑞典的重要財源. 同時兼利政府和當地住民,
但明朝卻相反, 採礦對他們來說是「小利官而大害民」.

會產生這情況, 是因為與民爭利, 明朝的經濟政策當中, 不論是鹽
引還是礦稅, 基本上明政府的人員全部都要分一份, 一堆錦衣衛,
官員等奏請開礦. 就算民間開礦抽稅, 官方也不斷增加自己分利的
額度. 為了保證官方的利益, 又要加派礦吏礦使, 最後的結果是得
不償失. 另外, 當年神宗要開礦, 反對開礦的人不是被人奪俸就是
坐牢甚至拷死, 霸王硬上弓式的政治是使問題惡化的原因.

而且開礦本身說開就開, 並不是計算利益之後的所為, 因為官方開
礦往往是動用役民. 也就是用社會的資源去賭博, 食貨志便有這一
段: 「成化中, 開湖礦金場武陵等十二縣, 凡二十一場, 歲役民五
十五萬, 死者無算, 得金僅五十三兩, 於是停開. 」, 明政府具有
大量調用民力的力量, 變成了把投資損失算公賬的行為, 反而製造
了很多嚴重不健康的投資.

給予礦使的權力也非常大, 明史馮琦傳就有一處礦使可以直接沒收
財產的記載, 還可以生殺平民. 換句話說, 即使很多人相信政府有
強大力量會更有效率------明政府卻反映出這種權力的流弊.

觀乎明朝的經濟都可以看到一個特色, 就是政府控制力的強大, 以
及「用法律去控制經濟」的觀念盛行. 不僅是礦政, 海禁, 發行紙
鈔也有相同的問題, 再舉寶鈔為例, 明政府一方面發行寶紗, 官定
物價, 定好物價後, 也用法律懲罰用金銀貿易. 他們的理想是, 只
要人人遵守這個物價表和用法律規定他們一定要用寶鈔, 洪武二十
七年: 「諭戶部: 令有司悉收民間錢歸官, 依數換鈔, 不許更用銅
錢, 限半月內, 凡軍民商賈所有銅錢, 悉送卦官, 敢有私自行使及
埋藏者罪之; 」, 永樂元年, 「禁以金銀交易, 令犯者以姦惡論,
能首捕者, 以所交易金銀充賞; 」

明代政府很樂意用法律去規限民間的經濟行為, 但對自己就沒節制
, 寶紗就愛發就發, 規定我要用八百貫買你的馬你就要賣. 完全無
視市場和供需. 再加上還有舊鈔舊掉, 要自己補錢去重抄等小氣的
規定... (你想想你鈔票舊掉, 拿去銀行換, 要你補「新鈔費」你
是何等心情) 明政府想到用鈔票, 卻沒想到信用的問題. 民間就算
你罰也不賣賬, 寧可偷偷用真金白銀去交易.

明政府大概不可能改變這種「以為用法律可以解決一切問題, 問題
就是你們這些刁民不守法」的觀念吧? 所以明朝政府眼中到處都是
礦盜, 土匪, 海盜... 用法越嚴, 用刑越殘忍, 反而天下越亂, 因
為強大的權力足以使經濟的毛病和不合理完全被無視.

所以明的經濟問題, 到頭來其實還是明政府自己系統上的問題, 因
為明帝國太強了, 導致這些事情似乎一直看起來都沒問題, 大家習
以為常, 但外部壓力一增強, 控制力一減弱的時代, 所有的弱點就
全部暴露出來.

就算打敗李自成, 打敗滿清, 也只會強化明政府這方面的信念, 變
得更硬來而已... 這種觀念上的缺失和錯誤, 不是「勵精圖治」就
能夠解決的. 因為想法錯的不只皇帝一人, 而是整個系統, 就算皇
帝突然開了悟, 底下這麼大的官僚集團也不會賣你的賬, 他只會因
為思想奇特得罪百官而等著被人寫臭而已.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--
→ asdf95:就說老朱要讓後代人人都是孫悟空，可惜他的後代只是豬八戒
推 rainmaker2:明朝的經濟制度和朱重八的個人性格有很大關係

基本上明朝的問題, 就像研究要把人射上月球而裡面的人死不掉的
大砲一樣. 無論你花多少時間去研究大砲, 那種設計把人射上去大
概連超級賽亞人都會死... 把人運去太空要火箭卻去研究大砲, 再
勤力也不會有成果. 觀念不對, 方向錯誤, 再用心再勤力也只是南
轅北轍.

所以崇禎一生人能夠在帝女花當個茄呢啡就應該滿足了, 他還能有
甚麼要求呢?

推 MidoriG:朱二八跟永樂可以這樣幹 但不是人人都是他們兩個
→ MidoriG:時空環境也不可能一直亙久不變
推 asdf95:老朱就是相信個人可以改變整個制度的人，看他種種行為就知
→ asdf95:道了
推 asdf95:c大的觀念推，又多學到一課

人人都想當官的原因, 是因為拿別人的身家性命財產去賭, 贏得豪
放, 輸得開心.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/15 23:18)
→ innominate:明朝是儒家形式主義發展的最極致點,充斥著假道學政治家
→ innominate:例如明朝的官俸極低但卻又極貪,完全由各種潛規則支配
→ asdf95:現在又要改戰儒家了？
→ zaknafein987:中國啥時真儒家治國了XD?
→ darthv:宋朝看了就笑了：你們連挖礦都不會
→ darthv:大名基本上是中華民族經濟史的大倒退。
→ darthv: ^明
推 ianlin45:說到底還是貪官汙吏惹的禍囉
推 Swashbuckler:貪污成為普遍風氣 代表整個體制本身就有問題
→ ianlin45:明朝就是一個死氣沉沉的朝廷啊 一點創意都沒有
推 wansincere:專業推!!
推 zhongxia:金瓶梅里邊還是蠻多新鮮的創意的啊
→ chenglap:君不見儒生都是一脫離朝廷就變得活潑可愛...
→ chenglap:甚至像洪秀全一樣變成上帝兒子.
→ asdf95:儒生在某些方面有驚人的創意啊XD
推 zhongxia:洪生：我爹姓葉，我媽姓馬，我姓洪XD
推 jotaro:茄呢啡是啥？
推 OmegaWind:比較想反過來問 那明朝前期實力強大的原因 也跟高度控
→ OmegaWind:制有關嗎?
→ chenglap:臨時演員.
→ chenglap:明朝前期的財政也很痛苦的.
→ laal:明朝好奇怪啊..能收到的稅不高，是怎麼撐起財政的.?
推 chungrew:推推推
推 Hartmann:大推
推 luosiwen:明初可能是朱元璋遺毒﹐後期(比如張居正時期)也這樣麼?

一條鞭法其實也是以他們所看的角度去看問題.
因為真正的問題並非在於皇帝, 而是在於明朝自己的系統.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/17 00:30)
推 ron761230:推
推 leochang:政府失靈...
推 mgdesigner:推，政府系統的問題

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [空想] 明朝並沒有滅亡,而是跟清朝南北對立,一 …
時間 Tue May 17 10:43:37 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《asdf95 (雖是一片綠葉)》之銘言：
: ※ 引述《chungrew (大阪、京都、奈良！！！)》之銘言：
: 因此宋代容易受益於商業的增強，因為這是稅收主體，明代則相反，稅收主體來
: 自廣大的農民，當農民破產，國家稅收就減少，減少的部份再由其他農民分擔，
: 造成連鎖性的惡性破產，縱然商業呈現強勢上揚，對國家財政挹助極有限。這也
: 是三餉為什麼會使明帝國崩潰，因為農民完全破產了，國家最重要的稅收來源宣
: 告破產等於宣告國家財政無以為繼，崩潰只是時間問題罷了。

張居正的一條鞭法本身並不是一種良好的改革, 而只是為一個錯誤
的制度進行修補, 但修補完還是問題瀕生. 一條鞭法其實也只是將
計稅的單稅變成「地」, 有地有稅無地無稅, 明朝的工商業會因此
而發達, 但是卻對於政府的收入沒甚麼好處就是這原因.

「有土斯有財」反映了他們經濟觀念的局限. 也就是說, 這個制度
是體會不到「土地以外的財富」, 再怎樣發展也不會越過西方的重
農主義學說. 重農主義認為, 工商業是因為農業生產力有盈餘時形
成的額外產業, 傳統中華的經濟概念, 甚至去到今時今日這個觀點
還是有很多支持者.

用網站來比喻的話, 就是網主以為網站的財富是他提供的硬體, 而
不是上面的社群. 他提供了硬體, 開了討論區, 然後成功了, 他就
以為重心是硬體, 的確沒硬體就不會有討論區. 可是他以為是因為
有了良好的硬體, 社群就會自然在上面滋長------那就錯了.

因此觀念局限, 倒退, 頑固, 這些問題才是真正無解的. 減少明朝
所受的壓力, 例如突然一個病毒殺光了滿清, 讓明朝生存久一點,
還是回到那問題, 「要甚麼情況才可以讓頑固的人開放一點? 」.

明朝大帝國是權力金字塔, 大家要登上這金字塔的門檻就是讀好八
股文, 然後登上上面當人生勝利組去鎮壓 loser(最近很多人喜歡
用這個字眼) ------倒過來說就是你不想讀或讀不好的話就不關你
事了.

那就跟多啦Ａ夢大雄用如果電話亭製造了一個結繩花會當首相的世
界一樣, 如果一個世界要結繩花厲害才能夠當政要會怎樣? 那就是
明朝的世界. 那種制度會讓大雄當人生勝利組, 但是結繩花就是結
繩花, 不會導致他的思想比較開明, 比較看得清楚問題, 比較會處
理現實問題. 「勝者為王, 敗者為寇」, 但勝利不等於正確, 像那
些穿越文那樣你擁有一大堆後世才知道的知識也好, 你確定你科舉
可以考得過張居正?

根本是整個系統判斷對錯的能力有問題.
要說服他們覺悟到自己判斷錯誤太難.
十件有用的東西九件他們都認為是危害社會.
你能對他們有甚麼寄望?
人生勝利組憑甚麼要聽其他人說話?

在這種南轅北轍下, 總和強大並沒有多少意義, 就像整個 ptt 使
用者的財產加起來應該可以周星馳的財產比拼一樣.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙更新 v1.21 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/17 11:03)
推 soaringfish:推
推 OmegaWind:good loser推
推 Hartmann:大推
推 savvik:只能先偷考題再先偷走人家考上的論文再改過先考上再講?
推 chungrew:推 思想的僵化最可怕
推 judges:總使用者財產加起來可以和星爺拼...真的沒什麼意義阿XDDDD
推 ssarc:把人全都砍光了最快，最先要砍的就是那些勝利組
推 FMANT:八股文挺難的 能做出也是強者
推 asdf95:所以還是只能砍掉重練了
推 kusanaki:結論是殺光別人全家也挺不用腦的吧...
推 ssarc:要改造思想砍掉重練最快，例如清軍
推 kenco:loser最近好像很紅....XD
推 killeryuan:就算考過科舉 官場混資歷也要很久啊...
→ ianlin45:要改革最快的方式是被打爆

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] 清朝中葉的經濟實力?
時間 Sat May 30 01:28:20 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《zj4gjcl6 (無言以對)》之銘言：
: 一口氣就陪完了?
: 可是又看到之前某數字版在討論
: 是明朝的時候,中國經濟最強?鄭和下西洋花不少錢
: 不過能把錢花到變成現在這樣也滿利害的~
: 不過目前中國的有錢人應該是佔13億的人的1/3?
: 且都在沿海?但中國雖有前但購買力跟歐美相差甚遠~
: 所以中國最有錢是在清朝?明朝?唐朝?現在?

用重商主義的角度看, 中國一貫富有, 先不論宋朝, 即使是清朝明
朝在世界上都一樣是富有.

因為重商主義對財富的定義是「貴金屬」, 中國一直都重視黃金白
銀這些貴金屬, 對外貿易願意收的都是黃金白銀, 而在鴉片之前,
對外面的貨物需求遠不及出口多, 因此累積的數量一點也不少.

但在自由市場的理念中, 中國卻是一個窮國. 因為貴金屬雖多, 但
產生的價值卻少.

自由市場的理念中, 沒有任何東西是絕對珍貴的, 任何東西都是因
應供求而產生相對價值. 比方說黃金好了, 我們印象中黃金當然是
值錢的, 但如果有一天, 全球突然挖出了超巨大地底金礦, 那黃金
到時會否還是珍貴的東西?

自由市場認為, 如果黃金的供求比例, 比起鐵多, 黃金就會比鐵還
賤價.

這跟今天所謂的「窮得只剩下錢」有點類似, 清朝的中國, 有土地
, 有物產, 有貴金屬儲備, 有勞動力. 但是這些東西都沒發揮其應
有的價值, 社會還保持著中世紀的狀態, 根據一些外國人對乾隆時
期北京的紀錄, 即使在盛平時期, 還是無法讓所有人真正地溫飽,
自由, 技術和不同的思想也難以發育.

人類一開始認識到有財富的是「土地和食物」, 漸漸發展至認識到
「工具和勞動力」也是財富, 而交易發達後, 就認識到「罕有的特
產」, 例如布匹, 金屬是財富. 慢慢再理解到「貴金屬在任何地方
和文明都有交易價值」.

而中國就停留在這一個階段, 因此中國擁有的是「貴金屬和特產的
富有」, 但從後來的經濟角度去看, 中國卻絕對是貧窮的.

因為日後會漸漸理解, 所有被世人認可的商品 (即使是漫畫) , 皆
是財富. 再去到理解到能源是財富, 以及自身的權利, 生活的方式
, 尊嚴, 商業信用, 聲譽, 法律信用, 知識財權, 文化, 資訊都是
財富, 中國有的是「有形財富」, 而這些卻是無形財富.

說宋朝最有錢, 不僅是說他們擁有很多的貴金屬, 更重要的是宋朝
比其他時期更接近理解非物質財富的力量.

(雖然我想說元朝在經濟上也有一定的成就, 但我嫌解釋太麻煩,
手頭上也沒有資料, 所以作罷算了)

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
推 MRZ:我認為應該要從"重農主義"的觀點去切入比較正確,而非重商
→ chenglap:也好, 我也覺得重商主義形容中國是太早了.
→ chenglap:有可能近代的中國才去到「重商主義」的觀念而已.
推 KevinR:推

好撚長

同埋你copy留意做乜